# Лекция 2. Амортизация и методы начисления амортизации.

***Основные фонды ОФ (основные средства ОС)*** - ВА, используются больше 12 месяцев,  стоимость больше 100 минимальных месячных зарплат. Это средства труда,  которые многократно участвуют в производственном процессе, сохраняя при  этом свою натуральную форму, постепенно изнашиваясь и перенося свою  стоимость по частям на вновь создаваемую продукцию. 

Бывают **производственные ОФ** и **непроизводственные ОФ**:

-   ПОФ - станки, машины, оборудование, инструмент и т.п. 
-   НОФ - здание, персонал и т.п. 

Исходными документами для учета ОФ в натуральном выражении являются паспорта  оборудования и рабочих мест. В них указаны технические характеристики,  время ввода в эксплуатацию, мощность, износ и т.п. 

 Стоимостная  оценка ОФ необходима для определения их общей величины, состава,  динамики, структуры и величины амортизационных исчислений (АИ/АМ). Они  подвергаются физическому (утрата своих технических/физических  параметров) и моральному износу (средство научно технического  прогресса).  

Оценка морального износа - разность между первоначальной и восстановительной стоимостью ОФ.  

Амортизация - процесс переноса основных фондов на создаваемую продукцию. Сумма  амортизации находится в себестоимости продукции. Сумма амортизационных  отчислений может исчисляться на месяц, квартал, полугодие,  год.Амортизируются не только средства труда (ОФ), но и нематериальные  активы (НА). По ним амортизация исчисляется ежемесячно по нормам,  установленным самим предприятием. 

**Норма амортизационных  отчислений** - зависит от **срока полезного использования** и первоначальной  стоимости объекта основных средств.

**Первоначальная стоимость  (ПС)** - фактические затраты предприятия на приобретение, сооружение и  изготовление объекта за минусом НДС.

Линейный метод начисления амортизации - равномерное отчисление АИ в соответствии со сроком использования. 

Ускоренный механизм начисления амортизации: 

*   способ уменьшающегося остатка 

| Год использования основных средств (ОС) | Стоимость ОС (на начало расчетного  периода), р | Годовая сумма амортизации, р | Накопленная амортизация, р |
| --------------------------------------- | ----------------------------------------------- | ---------------------------- | -------------------------- |
| 1                                       | 15000                                           | 15000*2/4=7500               | 7500                       |
| 2                                       | 7500                                            | 7500*2/4=3750                | 11250                      |
| 3                                       | 3750                                            | 3750*2/4=1875                | 13125                      |
| 4                                       | 1875                                            | 1875                         | 15000                      |

Остаточная стоимость основных средств - разница первоначальной цены объекта и его амортизации в период эксплуатации.